\chapter{実験}
\section{使用する音声データ}
\label{section:test_audio}
\subsection{学習音声}
\noindent{\textbf{\underline{音響モデルの学習音声}}}\par
音声認識は統計的モデルを用いるため、大量の音声・言語素材が必要である。本研究では2004年、国立国語研究所・情報通信研究機構・東京工業大学が共同開発した「日本語話し言葉コーパス」(Corpus of Spontaneous Japanese : CSJ)を使用する。このCSJは日本語の自発音声を大量に集めて多くの研究用情報を付加した話し言葉研究用データベースである。コーパスとは様々な研究機関において共通に利用可能な大量のデータのことである。全体で約660時間の自発音声(語数にして約700万個)が格納されている。\par
CSJに収録されている音声の種類と分量を表\ref{table:detail_csj}に示す。学会講演は、国内の様々な学会でライブ録音された研究発表音声である。収録された学会は、工学ないし自然科学系が3学会、621ファイル、人文科学系が4学会、187ファイル、社会科学系が2学会、169ファイルであり、理工学系の学会での話者は男性の大学院生であることが多いため、学会講演の話者は年齢と性別に偏りがある。講演時間は、大部分が12分から25分程度の長さであるが、なかには1時間を超える招待講演の類も含まれている。模擬講演は、人材派遣会社によって選定された一般話者による日常話題についての「スピーチ」である。模擬講演の話者は、性別と年齢がほぼ均等に分布されている。話者は三つの大まかなテーマを与えられ、それぞれについて平均12分程度のスピーチを行なった。\par

\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \caption{CSJの音声の種類と分量 \label{table:detail_csj}}
    \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|} \hline
      音声の種類 & 話者数 & ファイル数 & 独話・対話 & 時間数\\ \hline
      学会講演 & 838 & 1007 & 独話 & 299.5 \\ \hline
      模擬講演 & 580 & 1699 & 独話 & 324.1 \\ \hline
      朗読音声 & 244 & 491 & 独話 & 14.1 \\ \hline
      インタビュー話者による模擬講演 & 16 & 16 & 独話 & 3.4 \\ \hline
      学会講演インタビュー & 10 & 10 & 対話 & 2.1 \\ \hline
      模擬講演インタビュー & 16 & 16 & 対話 & 3.4 \\ \hline
      課題志向対話 & 16 & 16 & 対話 & 3.1 \\ \hline
      自由対話 & 16 & 16 & 対話 & 3.6 \\ \hline
      再朗読 & 16 & 16 & 独話 & 5.5\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\vspace{0.2in}\noindent{\textbf{\underline{UBMの学習音声}}}\par
i-vector抽出のためのUBMの学習には、\ref{section:detail_ATR}節で述べた読み上げ音声を用いる。

\subsection{評価音声}
本稿では、2つのデータセットを用いて実験を行う。\par
\vspace{0.2in}\noindent{\textbf{\underline{データセット1}}}\par
\ref{section:detail_train_news}節で示した「音声」「背景雑音」「音楽」の音源ラベルが付与されているニュース番組13番組分。\par

\vspace{0.2in}\noindent{\textbf{\underline{データセット2}}}\par
「音声」の音源ラベルと発話の書き起こしが付与されているニュース番組5番組分。表\ref{table:test_detail}に検証に用いるデータの詳細を示す。

\begin{table}[H]
  \begin{center}
    \caption{評価用音声データの詳細 \label{table:test_detail}}
    \begin{tabular}{|c||c|c|c|} \hline
      データID & 収録時間 & 話者数 & 全発話数 \\ \hline
      ニュース1 & 20分3秒 & 13 & 159 \\ \hline
      ニュース2 & 30分3秒 & 31 & 312\\ \hline
      ニュース3 & 30分3秒 & 21 & 324 \\ \hline
      ニュース4 & 30分4秒 & 20 & 324\\ \hline
      ニュース5 & 30分3秒 & 20 & 337\\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

本実験では、データセット1

\input{base/search_speech_time.tex}
\input{base/connect_sp.tex}    % 発話区間の結合実験
\input{base/get_anchor.tex}  % アンカーの発話群検出実験
\input{base/speach_recog.tex}  % 音声認識実験
